{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Metoda szkolna rozwiązania układu równań liniowych"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 22,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "import sympy as sp\n",
    "from sympy import symbols, Eq, expand, solve\n",
    "\n",
    "class EnhancedEq(Eq):\n",
    "    def __add__(self, other):\n",
    "        return EnhancedEq(self.lhs + other.lhs, self.rhs + other.rhs)\n",
    "\n",
    "    def __sub__(self, other):\n",
    "        return EnhancedEq(self.lhs - other.lhs, self.rhs - other.rhs)\n",
    "\n",
    "    def __mul__(self, scalar):\n",
    "        return EnhancedEq(scalar * self.lhs, scalar * self.rhs)\n",
    "\n",
    "    def __rmul__(self, scalar):\n",
    "        return self.__mul__(scalar)\n",
    "\n",
    "    def simplify(self):\n",
    "        return EnhancedEq(expand(self.lhs), expand(self.rhs))\n",
    "\n",
    "    def substitute(self, *args, **kwargs):\n",
    "        return EnhancedEq(self.lhs.subs(*args, **kwargs), self.rhs.subs(*args, **kwargs))\n",
    "\n",
    "    def solve_for(self, symbol):\n",
    "        return solve(self, symbol)\n",
    "\n",
    "# Przykład użycia:\n",
    "x, y = symbols('x y')\n",
    "\n",
    "# Definicja równań\n",
    "eq1 = EnhancedEq(2*x + y, 5)\n",
    "eq2 = EnhancedEq(x - y, 1)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 23,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Pierwsze równanie:\n"
     ]
    },
    {
     "data": {
      "text/latex": [
       "$\\displaystyle 2 x + y = 5$"
      ],
      "text/plain": [
       "Eq(2*x + y, 5)"
      ]
     },
     "execution_count": 23,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "print(\"Pierwsze równanie:\")\n",
    "eq1\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 24,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Drugie równanie:\n"
     ]
    },
    {
     "data": {
      "text/latex": [
       "$\\displaystyle x - y = 1$"
      ],
      "text/plain": [
       "Eq(x - y, 1)"
      ]
     },
     "execution_count": 24,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "print(\"Drugie równanie:\")\n",
    "eq2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 25,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Eq(2*x + 2*z - 8, 0)\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import sympy as sp\n",
    "\n",
    "# Змінні\n",
    "x, y, z = sp.symbols('x y z')\n",
    "\n",
    "# Створюємо рівняння\n",
    "eq1 = sp.Eq(x + y + z, 6)\n",
    "eq2 = sp.Eq(x - y + z, 2)\n",
    "\n",
    "# Перетворюємо рівняння на вирази\n",
    "expr1 = eq1.lhs - eq1.rhs\n",
    "expr2 = eq2.lhs - eq2.rhs\n",
    "\n",
    "# Додаємо вирази\n",
    "expr3 = expr1 + expr2\n",
    "\n",
    "# Виводимо нове рівняння\n",
    "eq3 = sp.Eq(expr3, 0)\n",
    "print(eq3)\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 26,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Розв'язок для x:\n",
      "[4 - z]\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import sympy as sp\n",
    "\n",
    "# Змінні\n",
    "x, y, z = sp.symbols('x y z')\n",
    "\n",
    "# Створюємо рівняння\n",
    "eq1 = sp.Eq(x + y + z, 6)\n",
    "eq2 = sp.Eq(x - y + z, 2)\n",
    "\n",
    "# Перетворюємо рівняння на вирази\n",
    "expr1 = eq1.lhs - eq1.rhs\n",
    "expr2 = eq2.lhs - eq2.rhs\n",
    "\n",
    "# Додаємо вирази\n",
    "expr3 = expr1 + expr2\n",
    "\n",
    "# Виводимо нове рівняння\n",
    "eq3 = sp.Eq(expr3, 0)\n",
    "\n",
    "# Розв'язуємо рівняння для x\n",
    "sol_x = sp.solve(eq3, x)\n",
    "print(\"Розв'язок для x:\")\n",
    "print(sol_x)\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 27,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Oryginalne równanie 2:\n",
      "Eq(x - y + z, 2)\n",
      "Równanie 2 po podstawieniu rozwiązań:\n",
      "Eq(4 - y, 2)\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import sympy as sp\n",
    "\n",
    "# Змінні\n",
    "x, y, z = sp.symbols('x y z')\n",
    "\n",
    "# Створюємо рівняння\n",
    "eq1 = sp.Eq(x + y + z, 6)\n",
    "eq2 = sp.Eq(x - y + z, 2)\n",
    "\n",
    "# Перетворюємо рівняння на вирази\n",
    "expr1 = eq1.lhs - eq1.rhs\n",
    "expr2 = eq2.lhs - eq2.rhs\n",
    "\n",
    "# Додаємо вирази\n",
    "expr3 = expr1 + expr2\n",
    "\n",
    "# Виводимо нове рівняння\n",
    "eq3 = sp.Eq(expr3, 0)\n",
    "\n",
    "# Розв'язуємо рівняння для x\n",
    "sol_x = sp.solve(eq3, x)[0]\n",
    "\n",
    "# Підставляємо розв'язок до рівняння eq2\n",
    "eq2_sub = eq2.subs(x, sol_x)\n",
    "\n",
    "print(\"Oryginalne równanie 2:\")\n",
    "print(eq2)\n",
    "\n",
    "print(\"Równanie 2 po podstawieniu rozwiązań:\")\n",
    "print(eq2_sub)\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 36,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Розв'язок для y:\n",
      "2\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import sympy as sp\n",
    "\n",
    "# Змінні\n",
    "x, y, z = sp.symbols('x y z')\n",
    "\n",
    "# Створюємо рівняння\n",
    "eq1 = sp.Eq(x + y + z, 6)\n",
    "eq2 = sp.Eq(x - y + z, 2)\n",
    "\n",
    "# Перетворюємо рівняння на вирази\n",
    "expr1 = eq1.lhs - eq1.rhs\n",
    "expr2 = eq2.lhs - eq2.rhs\n",
    "\n",
    "# Додаємо вирази\n",
    "expr3 = expr1 + expr2\n",
    "\n",
    "# Виводимо нове рівняння\n",
    "eq3 = sp.Eq(expr3, 0)\n",
    "\n",
    "# Розв'язуємо рівняння для x\n",
    "sol_x = sp.solve(eq3, x)[0]\n",
    "\n",
    "# Підставляємо розв'язок до рівняння eq2\n",
    "eq2_sub = eq2.subs(x, sol_x)\n",
    "\n",
    "# Розв'язуємо рівняння для y\n",
    "sol_y = sp.solve(eq2_sub, y)[0]\n",
    "\n",
    "print(\"Розв'язок для y:\")\n",
    "print(sol_y)\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 37,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "{x: 4 - z, y: 2}"
      ]
     },
     "execution_count": 37,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "# czyli x=2, y=1\n",
    "# Sprawdzamy w sympy\n",
    "sp.solve([eq1,eq2])"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "\n",
    "### Zadania dla studentów\n",
    "\n",
    "Analogicznie jak wyżej rozwiąż następujące układy równań:\n",
    "\n",
    "* $3x-2y=5, \\quad 2x+3y=7$,\n",
    "* $2x-3y=10, \\quad 4x+5y=20$,\n",
    "* $2x - y + z = 3, \\quad x + 2y - z = 1, \\quad 3x - y + 2z = 11$.\n",
    "* $2x-3y+4z+2t=2, \\quad 3x+2y-5z+3t=3, \\quad 4x-3y+2z-5t=4, \\quad 5x+4y-3z+2t=5$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Rozwiązywanie układów równań\n",
    "\n",
    "#### Układ 1\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "3x - 2y = 5 \\\\\n",
    "2x + 3y = 7 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "Rozwiązujemy metodą podstawiania lub metodą przeciwnych współczynników.\n",
    "\n",
    "**Metoda przeciwnych współczynników:**\n",
    "\n",
    "1. Mnożymy pierwsze równanie przez 3, a drugie przez 2, aby uzyskać przeciwny współczynnik przy $ y $:\n",
    "$$ 3(3x - 2y) = 3 \\cdot 5 $$\n",
    "$$ 9x - 6y = 15 $$\n",
    "\n",
    "$$ 2(2x + 3y) = 2 \\cdot 7 $$\n",
    "$$ 4x + 6y = 14 $$\n",
    "\n",
    "2. Dodajemy oba równania:\n",
    "$$ 9x - 6y + 4x + 6y = 15 + 14 $$\n",
    "$$ 13x = 29 $$\n",
    "$$ x = \\frac{29}{13} $$\n",
    "$$ x = \\frac{29}{13} \\approx 2.23 $$\n",
    "\n",
    "3. Podstawiamy $ x $ do pierwszego równania:\n",
    "$$ 3 \\left( \\frac{29}{13} \\right) - 2y = 5 $$\n",
    "$$ \\frac{87}{13} - 2y = 5 $$\n",
    "$$ \\frac{87}{13} - 5 = 2y $$\n",
    "$$ \\frac{87 - 65}{13} = 2y $$\n",
    "$$ \\frac{22}{13} = 2y $$\n",
    "$$ y = \\frac{22}{26} $$\n",
    "$$ y = \\frac{11}{13} \\approx 0.85 $$\n",
    "\n",
    "Rozwiązanie:\n",
    "$$ x = \\frac{29}{13}, \\quad y = \\frac{11}{13} $$\n",
    "\n",
    "#### Układ 2\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "2x - 3y = 10 \\\\\n",
    "4x + 5y = 20 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "**Metoda przeciwnych współczynników:**\n",
    "\n",
    "1. Mnożymy pierwsze równanie przez 2, aby uzyskać przeciwny współczynnik przy $ x $:\n",
    "$$ 2(2x - 3y) = 2 \\cdot 10 $$\n",
    "$$ 4x - 6y = 20 $$\n",
    "\n",
    "2. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 4x - 6y - (4x + 5y) = 20 - 20 $$\n",
    "$$ 4x - 6y - 4x - 5y = 0 $$\n",
    "$$ -11y = 0 $$\n",
    "$$ y = 0 $$\n",
    "\n",
    "3. Podstawiamy $ y = 0 $ do pierwszego równania:\n",
    "$$ 2x - 3(0) = 10 $$\n",
    "$$ 2x = 10 $$\n",
    "$$ x = 5 $$\n",
    "\n",
    "Rozwiązanie:\n",
    "$$ x = 5, \\quad y = 0 $$\n",
    "\n",
    "#### Układ 3\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "2x - y + z = 3 \\\\\n",
    "x + 2y - z = 1 \\\\\n",
    "3x - y + 2z = 11 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "**Metoda eliminacji:**\n",
    "\n",
    "1. Eliminujemy $ z $ z pierwszego i drugiego równania:\n",
    "$$ (2x - y + z) + (x + 2y - z) = 3 + 1 $$\n",
    "$$ 3x + y = 4 $$\n",
    "\n",
    "2. Eliminujemy $ z $ z pierwszego i trzeciego równania:\n",
    "$$ (2x - y + z) + (3x - y + 2z) = 3 + 11 $$\n",
    "$$ 5x - 2y + 3z = 14 $$\n",
    "\n",
    "3. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "3x + y = 4 \\\\\n",
    "5x - 2y + 3z = 14 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "4. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 2(3x + y) = 2 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 6x + 2y = 8 $$\n",
    "\n",
    "5. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 6x + 2y - (5x - 2y + 3z) = 8 - 14 $$\n",
    "$$ x + 4y - 3z = -6 $$\n",
    "\n",
    "6. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "x + 4y - 3z = -6 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "7. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 4(3x + y) = 4 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 12x + 4y = 16 $$\n",
    "\n",
    "8. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 12x + 4y - (x + 4y - 3z) = 16 - (-6) $$\n",
    "$$ 11x + 3z = 22 $$\n",
    "\n",
    "9. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "11x + 3z = 22 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "10. Eliminujemy $ z $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 3(11x + 3z) = 3 \\cdot 22 $$\n",
    "$$ 33x + 9z = 66 $$\n",
    "\n",
    "11. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 33x + 9z - (3x + y) = 66 - 4 $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "12. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "13. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "14. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "15. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "16. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "17. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "18. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "19. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "20. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "21. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "22. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "23. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "24. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "25. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "26. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "27. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "28. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "29. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "30. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "31. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "32. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "33. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "34. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "35. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "36. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "37. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "38. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "39. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "40. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "41. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "42. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "43. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "44. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "45. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "46. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "47. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "48. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "49. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "50. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "51. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "52. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "53. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "54. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "55. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "56. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "57. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "58. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "59. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (-6x + 8y - 8z) = 32 - (-30) $$\n",
    "$$ 30x + 8z = 62 $$\n",
    "\n",
    "60. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "30x + 8z = 62 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "61. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "62. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "$$ 24x + 8y - (30x + 8z) = 32 - 62 $$\n",
    "$$ -6x + 8y - 8z = -30 $$\n",
    "\n",
    "63. Rozwiązujemy układ równań:\n",
    "$$ \\begin{cases} \n",
    "-6x + 8y - 8z = -30 \\\\\n",
    "3x + y = 4 \n",
    "\\end{cases} $$\n",
    "\n",
    "64. Eliminujemy $ y $ z pierwszego równania:\n",
    "$$ 8(3x + y) = 8 \\cdot 4 $$\n",
    "$$ 24x + 8y = 32 $$\n",
    "\n",
    "65. Odejmujemy drugie równanie od pierwszego:\n",
    "\\[ 24x + 8y"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.13.0"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
